\chapter{\textbf{PENDAHULUAN}}

\section{Latar Belakang}
    \paragraph{} ELektrolit merupakan salah satu dari cairan yang ada didalam tubuh manusia \cite{wilson1995keseimbangan}. Elektrolit ini digunakan untuk menjaga keseimbangan cairan yang ada didalam tubuh manusia \cite{yaswir2012fisiologi}. Kekurangan elektrolit dalam tubuh manusia akan menyebabkan orang tersebut merasa dehidrasi \cite{tamsuri2009klien}. Dehidrasi dapat diatasi dengan meminum minuman yang mengandung elektrolit yang cukup untuk tubuh \cite{buwana2016pengaruh}. Terdapat empat komponen mayor elektrolit yang ada dalam tuhub manusia. Natrium (NA+), Kalium (K+), Klorida (CL-), dan Bikarbobat (HCO3). Cairan ini digunakan untuk menjaga tekanan osmosis dalam tubuh manusia \cite{yaswir2012fisiologi}. Normalnya, kadar natrium dalam darah terdapat pada angka 135 - 145 milimol/liter. Untuk kadar kalium sebesar 3,5 - 5 milimol/liter. Klorida yang normal sebesar 98 - 108 milimol/liter. Dan untuk bikarbonat kadar normalnya sebanyak 22 - 30 milimol/liter \cite{ad2017mengenal}. Minuman tersebut dapat dibeli secara langsung kepada pedagang yang menjual minuman tersebut. Namun orang tidak mengetahui kandungan elektrolit didalam minuman yang dijual pedagang tersebut aman untuk dikonsumsi atau tidak. \par
    
    \paragraph{}Pada era perkembangan zaman yang modern ini, terdapat banyak teknologi yang dapat dimanfaatkan. Salah satu teknologi yang terkenal yaitu Mikrokontroler Arduino. Mikrokontroler Arduino merupakan sebuah \textit{platform} elektronik yang bersifat \textit{open-source} \cite{arifin2016perancangan}. Pemakaian arduino tergolong mudah dan fleksibel, cocok digunakan oleh orang yang mencoba membuat sebuah prototipe. Arduino mempunyai 16 buah Pin PWM, 16 buah Pin \textit{Input Analog}. Sumber listrik arduino dapat berupa sambungan dari USB kabel, dan dapat pula menggunakan baterai \cite{oktariawan2013pembuatan}. \par
    
    \paragraph{}Mikrokontroler ini sudah banyak diterapkan dalam kehidupan masyarakat. Penerapannya juga sudah banyak di berbagai bidang. Misalnya dalam bidang keamanan terdapat pintu otomatis berbasis mikrokontroler Arduino. Dalam penerapannya, arduino dihubungkan dengan sebuah \textit{selenoid lock} untuk kunci pintunya. Untuk membuka kunci atau menutup kuncinya, menggunakan kontrol dari Android \cite{kamelia2014door}. Ada pula yang menggunakan RFID sebagai kunci untuk membuka pintunya \cite{nath2016arduino}.\par
    
    \paragraph{}Didalam kehidupan sehari-hari pun terdapat pengaplikasian arduino. Contohnya yaitu adanya aplikasi \textit{smart home}. Arduino digunakan untuk mengontrol peralatan elektronik yang terinstall pada bagian rumah. Mulai dari lampu, alarm kebakaran, kipas angin, bahkan untuk menyiram pot tanaman \cite{gunputh2017design}. \par
    
    \paragraph{}Didasari oleh latar belakang tersebut. Penulis berinisiatif membuat sebuah inovasi untuk merakit sebuah mesin pencampur air mineral dengan air berasa lainnya. Alat ini nantinya diperuntukkan oleh pedagang minuman yang menjual minuman berupa campuran air meneral dengan air berasa lainnya. Alat ini diberi nama DRIMM. DRIMM merupakan singkatan dari \textit{Drink Mixing Machine}. Alat ini berguna untuk memberi komposisi takaran minuman yang konsisten. Konsisten berarti kandungan elektrolit yang ada didalam minuman tersebut tidak akan berbeda antara gelas pertama dan gelas kedua dan seterusnya. Alat ini akan mencampurkan air dengan air berasa yang memiliki jumlah kandungan elektrolit yang aman dikonsumsi oleh tubuh. Berdasarkan hasil dari penelitian yang dilakukan, alat ini menghasilkan campuran air mineral dan air perasan jeruk dengan kandungan elektrolit sebesar 654 PPM.\par
    
    \paragraph{}Komponen alat ini antara lain terdapat pompa peristaltik untuk mendorong air berasa ke dalam gelas. Adapula pompa mini digunakan untuk memompa air mineral ke dalam gelas. Metode Regresi Linier Berganda diterapkan untuk mengetahui hubungan variabel air mineral (X1) dan air berasa (X2) dengan variabel kandungan elektrolit (Y). Dengan adanya alat ini, diharapkan pedagang dapat menghemat tenaga dalam proses pembuatan minumannya, serta tidak perlu khawatir dengan kandungan elektrolit yang ada didalam minuman tersebut. \par

\section{Identifikasi Masalah}
\paragraph{}Berdasarkan masalah yang sedang dihadapi, maka dapat dijabarkan permasalahan sebagai berikut:
    \begin{enumerate}
        \item Belum adanya alat untuk membuat campuran minuman yang mengandung eleltrolit dengan takaran yang konsisten.
        \item Bagaimana membuat sebuah alat untuk memudahkan pedagang minuman membuat campuran minuman.
        \item Bagaimana merakit sebuah alat untuk membuat campuran minuman dengan takaran elektrolit yang konsisten.
        \item Menentukan takaran elektrolit menggunakan Metode Regresi Linier Berganda pada alat.
        \item Bagaimana mengetahui pengaruh variabel X1 dan variabel X2 terhadap variabel terikat Y menggunakan Metode Regresi Linier Berganda.
    \end{enumerate}

\section{Tujuan dan Manfaat}
\subsection{Tujuan}
\paragraph{}Berdasarkan identifikasi masalah, tujuan dari penelitian ini yaitu:
    \begin{enumerate}
        \item Membuat sebuah alat untuk membantu pedagang minuman membuat campuran minuman berelektrolit.
        \item Merakit sebuah alat untuk membuat campuran minuman dengan takaran elektrolit yang konsisten.
        \item Mengetahui pengaruh variabel X1 dan variabel X2 terhadap variabel terikat Y menggunakan Metode Regresi Linier Berganda.
        \item Menghasilkan sebuah rumus Regresi Linier Berganda.
    \end{enumerate}

\subsection{Manfaat}
\paragraph{}Manfaat yang diperoleh dari penelitian ini yaitu:
    \begin{enumerate}
        \item Menciptakan sebuah alat untuk membantu pedagang minuman membuat campuran minuman berelektrolit.
        \item Membuat alat untuk membuat campuran minuman dengan komposisi takaran elektrolit yang konsisten.
        \item Mempercepat pedagang dalam melakukan proses pembuatan minuman yang dijualnya.
    \end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
\paragraph{}Ruang lingkup yang dipakai dalam penelitian ini yaitu:
    \begin{enumerate}
        \item Menggunakan mikrokontroler arduino UNO.
        \item Menggunakan air mineral untuk variabel X1.
        \item Menggunakan air perasan jeruk untuk variabel X2.
        \item Masih dalam bentuk prototipe.
        \item Mengubah takaran air mineral atau air perasan jeruk dengan mengubah durasi waktu pada \textit{script}.
        \item Uji kandungan elektrolit menggunakan TDS Meter dengan satuan PPM \textit{(Part Per Million)}.
        \item Prototipe sampai pada tahap pompa dapat mengalirkan air dari wadah ke dalam gelas.
    \end{enumerate}



